\documentclass[
	10pt,
	hyperref = {unicode,pdfpagelabels=false},
	notheorems,
	aspectratio=169
	]{beamer}
\mode<presentation>

\usetheme{metropolis}
\metroset{
	titleformat = smallcaps,
	titleformat title = smallcaps,
	progressbar = foot,
	block = fill
}

% \usepackage	[
% 			style		= numeric,
% 			maxbibnames = 99,
% 			sorting		= nyt,
% 			doi			= true,
% 			url			= false,
% 			isbn 		= true,
% 			eprint		= true,
% 			language	= autobib,
% 			autolang	= other
% 			]{biblatex}
% \addbibresource{ref.bib}

\usefonttheme{professionalfonts}
% \setsansfont[BoldFont={Fira Sans SemiBold}]{Fira Sans}
	% progressbar = foot]
% \usetheme[
% 	titleformat 		= smallcaps,
% 	titleformat title 	= smallcaps,
% 	block 				= fill,
% 	sectionpage 		= progressbar,



\usepackage[english, ukrainian]{babel}

\usepackage{amssymb,amsfonts,latexsym,mathtext,amsthm,amsmath,multicol,csquotes,mathtools,enumerate}
\mathtoolsset{showonlyrefs,showmanualtags}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{ulem}

\input{designations.tex}


\title{Канонічні системи і їх функції Тітчмарша-Вейля}
% \subtitle{Modelling, Analysis, and Simulation}

\author{Скотар Яна}

\institute
{Кафедра прикладної математики\\ Донецький національний університет імені Василя Стуса}

\date[20.12.2019]{}


\begin{document}

\maketitle

\input{content/CanonicalSystems}
\input{content/LinearRelations}
\input{content/BTforCS}
\input{content/Examples}

\begin{frame}{Список використаних посилань}
	\begin{enumerate}
		\item Derkach V.\,A., Malamud M.\,M. J. Funct. Anal. 1991. Vol. 95, No 1. P. 1--95.
		\item Деркач В.\,О., Маламуд М.\,М. Праці Інституту математики НАН України, 2017. 
		\item Winkler H. Integr equ oper theory. 1995. Vol. 22, No 3. P. 360--374.
		\item Remling K. De Gruyter studies in mathematics. 2018. X+196 p.
		\item Kaltenbäck M., Winkler H., Woracek H. Mathemachine Nachrichten. 2010. Vol. 280, No 13-14. P. 1518--1536.
		\item de Branges L. Prentice-Hall, Inc. 1968. 326 p.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
\texttt{{\textbackslash}end\{talk\}}\\[1em]
Дякую за увагу!
\end{frame}

\end{document}
